\documentclass{article}

\title{Wspomaganie decyzji - Zad. 1}
\author{Artur Dziedziczak}
\date{\today}

\usepackage{microtype}
\usepackage[
    backend=biber,
    natbib=true,
    url=true,
    doi=true,
    eprint=false
]{biblatex}
\usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry}

\addbibresource{sample.bib}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Overleaf Example},
    pdfpagemode=FullScreen,
    }

\usepackage{float}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[english, polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{theorem}
\usepackage{listings}

\lstset{frame=tb,
  language=Bash,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}

\usepackage[justification=centering]{caption}
\begin{document}

\maketitle

\section{Zadanie projektu}

\section{Analityczne sformułowanie modelu. Specyfikacje problemu decyzyjnego z do określeniem wszystkich elementów. Określenie zmiennych decyzyjnych, ograniczeń i funkcji celu.}

Formułowanie problemu zaczynam od stworzenia modelu matematycznego.
Po przeczytaniu problemu nasunęły mi się następujące spostrzeżenia:

\begin{itemize}
	\item Ograniczenia, które w przedstawionym zagadnieniu są liniowe.
	\item Ceny ciągników można zamodelować przedziałami metodą przyrostów dla funkcji wypukłych (s.46 z lekcja\_2.pdf). 
	\item Nie ma potrzeby używania zmiennych binarnych ponieważ funkcja opisująca przychód dla ciągników jest wklęsła oraz wykonywana jest operacja maksymalizacji przychodu.
\end{itemize}


\noindent
Identyfikacja zbiorów: 

${ S, M ,C }$ - towary

\noindent
Parametry modelu:

$c_i$ - cena surowca (i=S,M,C)

$c_C_k$ - cena ciągnika $C$ dla $k$ pierwszych ciągników

$c_C_1$ - wielkość produkcji ciągników po cenie sprzedaży 4000 zł

$c_C_2$ - wielkość produkcji ciągników po cenie sprzedaży 3500 zł

$c_C_3$ - wielkość produkcji ciągników po cenie sprzedaży 3000 zł

$c_C_4$ - wielkość produkcji ciągników po cenie sprzedaży 2700 zł

$c_C - 4000 * c_c_1 + 3500 * c_c_2 + 3000 * c_c_3 + 2700 * c_c_4$ Suma przedziałów

\noindent
Zmienne decyzyjne:

$w_i$ - liczba wyprodukowanego surowca (i= S,M,C)

$s_i$ - liczba sprzedanego surowca (i= S,M,C)

$t_i$ - liczba surowców wyprodukowanych do stworzenia innych rzeczy (i= S,M,C)

$p$ - liczba dostępnych zasobów pracy

\noindent
Funkcja celu:

$z <= 900 * s_S + 2500 * s_M + (4000 * c_C_1 + 3500 * c_C_2 + 3000 * c_C_3 + 2700 * c_C_4) - kp$

gdzie:

$z$ - zysk, który maksymalizuję

$kp$ - koszt produkcji wyrażony przez $300 * w_S + 150 * w_M + 500 * w_C$

\noindent
Ograniczenia:

Podstawowe ograniczenia związane z domeną problemu:

Wszystkie zmienne określające produkcję oraz pieniądze nie mogą być mniejsze od zera

\begin{itemize}
  \item $w_S >= 0$
  \item $w_M >= 0$
  \item $w_C >= 0$
  \item $s_S >= 0$
  \item $s_M >= 0$
  \item $s_C >= 0$
  \item $t_S >= 0$
  \item $t_M >= 0$
  \item $t_C >= 0$
\end{itemize}

Dla stali $S$

\begin{itemize}
  \item $w_S = s_S + t_S$
  \item $w_S <= 400000$
  \item $t_S <= 0.75 * w_M + w_C$
\end{itemize}

Dla $M$

\begin{itemize}
  \item $w_M = s_M + t_M$
  \item $w_M <= 50000$
  \item $t_M <= 0.5 * w_S + 0.1 w_C$
\end{itemize}

Dla $C$

\begin{itemize}
  \item $w_C = s_C + t_C$
  \item $w_C <= 550000$
  \item $t_C <= 0.5 * w_S + 5 * w_M + 3 * w_C$
\end{itemize}


Ograniczenia związane ze sprzedażą ciągników.

\begin{itemize}
  \item $s_C = c_C_1 + c_C_2 + c_C_3 + c_C_4$
  \item $0 <= c_C_1 <= 50 000$
  \item $0 <= c_C_2 <= 25 000$
  \item $0 <= c_C_3 <= 75 000$
\end{itemize}

Dla $c_C_4$ nie ma ograniczenia pomiędzy ponieważ ostatnim określonym jest 75 000.


\section{Rozwiązanie zadania i interpretacja uzyskanych wyników. Sformułowanie modelu/zadania w  postaci  do  rozwiązania  wybranym  solwerem. }

\lstset{language=AMPL}
\begin{lstlisting}[caption={Model napisany w języku AMPL},label=DescriptiveLabel]
# Model

set TOWARY;
set cCIndex;

var c {TOWARY} >= 0; #cena
var cC {cCIndex}  >= 0; # cena ciągnika dla wielkości produkcji
var w {TOWARY} >= 0;
var s {TOWARY} >= 0;
var t {TOWARY} >= 0;

var p >= 0;

var kp = 300 * w['S'] + 150 * w['M'] + 500 * w['C'];

# Funkcja celu
maximize zysk: 900 * s['S'] + 2500 * s['M'] + (4000 * cC[1] + 3500 * cC[2] + 3000 * cC[3] + 2700 * cC[4]) - kp;

# ograniczenia
subject to limit_sC: s['C'] = sum {j in cCIndex} cC[j];

subject to limit_sC1: 0 <= cC[1] <= 50000;
subject to limit_sC2: 0 <= cC[2] <= 25000;
subject to limit_sC3: 0 <= cC[3] <= 75000;

subject to limitS1: w['S'] = s['S'] + t['S'];
subject to limitS2: w['S'] <= 400000;
subject to limitS3: t['S'] = 0.75 * w['M'] + w['C'];

subject to limitM1: w['M'] = s['M'] + t['M'];
subject to limitM2: w['M'] <= 50000;
subject to limitM3: t['M'] = 0.05 * w['S'] + 0.1 * w['C'];

subject to limitC1: w['C'] = s['C'] + t['C'];
subject to limitC2: w['C'] <= 550000;
subject to limitC3: t['C'] = 0.08 * w['S'] + 0.12 * w['M'];

subject to pLimit1: p = 0.5 * w['S'] + 5 * w['M'] + 3 * w['C'];
subject to pLimit2: p <= 600000;

data; # Dane

set TOWARY := C, M, S;

set cCIndex := 1,2,3,4;
\end{lstlisting}

\subsection{Wyznaczenie rozwiązania i interpretacja wyników w terminach oryginalnego modelu}

\lstset{language=BASH}
\begin{lstlisting}[caption={Komendy uruchamiające solver MINOS na stronie https://ampl.com/cgi-bin/ampl/amplcgi},label=DescriptiveLabel]
solve;
display _varname, _var;
\end{lstlisting}

\lstset{language=BASH}
\begin{lstlisting}[caption={Wynik solwera},label=DescriptiveLabel]
MINOS 5.51: optimal solution found.
5 iterations, objective 313889221.6
:     _varname       _var        :=
1    'cC[1]'          50000
2    'cC[2]'          25000
3    'cC[3]'          48377.2
4    'cC[4]'              0
5    "w['C']"        138323
6    "w['M']"         21556.9
7    "w['S']"        154491
8    "s['C']"        123377
9    "s['M']"             0
10   "s['S']"             0
11   "t['C']"         14946.1
12   "t['M']"         21556.9
13   "t['S']"        154491
14   p                6e+05
15   kp              118743000
;
\end{lstlisting}

Wyniki te prezentuję w tabeli, która wartości solvera przypisuje do zmiennych modelu.

\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c | c| }
      \hline
      Zmienna & Wartość \\ 
      \hline
      zysk [zł] & 313889221.6 \\
      \hline
      $c_C_1 [j]$& 50000\\
      \hline
      $c_C_2 [j]$&          25000 \\
      \hline
      $c_C_3 [j]$&       48377.2 \\
      \hline
      $c_C_4 [j]$&        0 \\
      \hline
      $w_C [j]$&        138323 \\
      \hline
      $w_M [j]$&         21556.9 \\
      \hline
      $w_S [j]$&        154491 \\
      \hline
      $s_C [j]$&        123377 \\
      \hline
      $s_M [j]$&             0 \\
      \hline
      $s_S [j]$&             0 \\
      \hline
      $t_C [j]$&         14946.1 \\
      \hline
      $t_M [j]$&         21556.9 \\
      \hline
      $t_S [j]$&        154491 \\
      \hline
      $p [j]$&                6e+05 \\
      \hline
      $kp$ [zł] &  118743000 \\
      \hline
    \end{tabular} 
    \caption{\label{table:setka}Tabela zawiera wartości obliczone przez solver opisane za pomocą modelu matematycznego.}
  \end{center}
\end{table}

Interpretacja otrzymanych wyników:

\begin{itemize}
  \item Wyprodukowana stal i maszyny zostały użyte do wyprodukowania i sprzedania ciągników. $s_C = 123377$ a reszta $s_M , s_S = 0$.
  \item Zasób pracy został w pełni wykorzystany $p = 600000$
  \item Ograniczenie produkcji ciągników zostało wykorzystane dla kosztu 4000zł, 3500zł oraz $48377.2$ ciągnika zostało wytworzone po cenie 2700zł. Najwięcej zostało sprzedanych po cenie 4000zł za jednostkę.
  \item Najwięcej wyprodukowano $w_S$ (stali), następnie $w_C$ (ciągników) i $w_M$ (maszyn).
  \item Koszt produkcji wyniósł 118743000zł.
  \item Zakład zarobił 195146221 zł (zysk - koszt produkcji).
\end{itemize}

\section{Analiza wrażliwości rozwiązania za zmiany danych. Należy przeprowadzić analizę skutków zmian wielkości zasobu pracy.}

Każda jednostka $[j]$ oznacza ilość jednostek danego surowca, lub pracy.

\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c c c c c c c c c }
      Maksymalna praca [j]& $p$ [j]& Zysk [zł] & $w_S$ [j]& $s_S$ [j]& $w_M$ [j]& $s_M$ [j]& $w_C$ [j]& $s_C$ [j] \\
      \hline
      1.0e+05  &1.00e+05  &6.246e+07  &25748.5  &0        &3592.81  &0  &23053.9  &20562.9 \\
      2.0e+05  &2.00e+05  &1.249e+08  &51497    &0        &7185.63  &0  &46107.8  &41125.7 \\
      3.0e+05  &3.00e+05  &1.815e+08  &77245.5  &0        &10778.4  &0  &69161.7  &61688.6 \\
      4.0e+05  &4.00e+05  &2.301e+08  &102994   &0        &14371.3  &0  &92215.6  &82251.5 \\
      5.0e+05  &5.00e+05  &2.720e+08  &128743   &0        &17964.1  &0  &115269   &102814 \\
      6.0e+05  &6.00e+05  &3.139e+08  &154491   &0        &21556.9  &0  &138323   &123377 \\
      7.0e+05  &7.00e+05  &3.558e+08  &180240   &0        &25149.7  &0  &161377   &143940 \\
      8.0e+05  &8.00e+05  &3.969e+08  &254702   &58109.4  &30134.4  &0  &173992   &150000 \\
      9.0e+05  &9.00e+05  &4.376e+08  &349520   &140499   &35700.6  &0  &182246   &150000 \\
      1.0e+06  &1.00e+06  &4.751e+08  &400000   &170000   &40000    &0  &200000   &163200 \\
      1.1e+06  &1.10e+06  &5.090e+08  &400000   &139286   &42857.1  &0  &228571   &191429 \\
      1.2e+06  &1.20e+06  &5.429e+08  &400000   &108571   &45714.3  &0  &257143   &219657 \\
      1.3e+06  &1.30e+06  &5.767e+08  &400000   &77857.1  &48571.4  &0  &285714   &247886 \\
      1.4e+06  &1.39e+06  &6.047e+08  &358333   &0        &50000    &0  &320833   &286167
    \end{tabular} 
    \caption{\label{table:allData}Tabela zawiera zgromadzone wartości sprzedaży oraz ilości wytworzonych towarów dla zmiennego limitu maksymalnej pracy.}
  \end{center}
\end{table}

Jak widać w tabeli ~\ref{table:allData} zysk rósł wraz ze zwiększaniem się maksymalnego limitu pracy. Można też zauważyć, że w większości przypadków cały zasób pracy został wykorzystany. Nie został on
tylko wykorzystany gdy wartość $w_M$ osiągnęła limit 50000. Jest to spowodowane tym, że przy tym limicie nie można już było dalej wytwarzać ciągników.

Maksymalizacja zysku odbywała się poprzez używanie maszyn oraz stali do produkcji ciągników, które następnie były sprzedawane. Jest to logiczne ponieważ ciągniki nawet dla kolejnych progów sprzedaży posiadają
najwyższą cenę. Dodatkowo od $8.0e+05$ jednostek pracy sprzedawana była stal jednak maszyny nigdy nie były produkowane na sprzedaż.

\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c c c c c }
      Maksymalna praca [j]& $c_C_1$ [j]& $c_C_2$ [j]& $c_C_3$ [j]& $c_C_4$ [j] \\
      \hline
      1.0e+05  &20562.9  &0        &0        &0 \\
      2.0e+05  &41125.7  &0        &0        &0 \\
      3.0e+05  &50000    &11688.6  &0        &0 \\
      4.0e+05  &50000    &25000    &7251.5   &0 \\
      5.0e+05  &50000    &25000    &27814.4  &0 \\
      6.0e+05  &50000    &25000    &48377.2  &0 \\
      7.0e+05  &50000    &25000    &68940.1  &0 \\
      8.0e+05  &50000    &25000    &75000    &0 \\
      9.0e+05  &50000    &25000    &75000    &0 \\
      1.0e+06  &50000    &25000    &75000    &13200 \\
      1.1e+06  &50000    &25000    &75000    &41428.6 \\
      1.2e+06  &50000    &25000    &75000    &69657.1 \\
      1.3e+06  &50000    &25000    &75000    &97885.7 \\
      1.4e+06  &50000    &25000    &75000    &136167 
    \end{tabular} 
    \caption{\label{table:partialData}Tabela zawiera wartości produkcji ciągników po różnych cenach sprzedaży dla zmiennego limitu maksymalnej pracy.}
  \end{center}
\end{table}

Tabela ~\ref{table:partialData} pokazuje jak wraz z zwiększaniem limitu pracy osiągane były poszczególne limity sprzedaży ciągników.

Wnioski:

\begin{itemize}
    \item Zasoby pracy były zawsze wykorzystywane aż do limitu 1.4e+06, w którym to zostało zużyte 1.39e+06 jednostek pracy. 
    \item W większości przypadków maksymalizacja zysku odbywa się poprzez sprzedaż i produkcję ciągników. Jedynym odstępstwem jest przedział $1.3e+06 < $ Maksymalna praca $ < 1.3e+06$ gdzie sprzedawana była również stal. 
      Myślę, że może to być spowodowane wysokimi wymaganiami jednostek pracy oraz jednostek stali do produkcji maszyn. 
    \item W żadnym przypadku możliwości produkcyjne towarów nie zostały przekroczone.
    \item Przy zwiększaniu maksymalnego zasobu pracy powyżej 1.4e+06 można zauważyć, że ciągniki nie są produkowane oraz sprzedawane. Jest to spowodowane ogarniczeniem produkcji maszyn, które osiąga tam 50 tys jednostek.
    \item Po zwiększeniu zasobu pracy do $1.4e+06$ udało się osiągnąć maksymalne możliwości produkcyjne zakładu.
    \item Dodanie wymagania pelnego wykorzystania zasobów pracy nie wpłynęłoby na wyniki ponieważ zasoby pracy zawsze były w pełni wykorzystywane.
\end{itemize}

\section{Analiza  możliwości  rozszerzania  modelu.  Opis  projektu  koncentruje  się  na  opisie uproszczonej  sytuacji  decyzyjnej.  Przedyskutować  możliwości  rozszerzenia  modelu urealniające  jego  zastosowanie  wskutek  uwzględnienia  większej  liczby  zależności  itp. Przeanalizować ewentualne skutki takich rozszerzeń dla zadania obliczeniowego}

Uproszczony model z zadania można rozszerzyć o następujące zależności:

\begin{itemize}
  \item Opisywany model zawiera małą ilość zmiennych. Rozszerzając go do lepszego opisania rzeczywistości możnaby uwzględnić również zmienne opisujące \textbf{zużycie prądu, wody, większe składowe towarów oraz np. powierzchni potrzebnej na wyprodukowanie poszczególnych towarów}. 
    Oprócz takich podstawowych zmiennych można również dodać bardziej skomplikowane jak np. \textbf{uwzględnienie pracy zmianowej, czasu pracy, zmiany cen w czasie czy choćby czas oraz koszt transportu towarów na sprzedaż}. O ile te pierwsze rozszerzenia możnaby łatwo dodać
    do modelu to bardziej skomplikowane wymagałyby znajomości większej ilości algorytmów optymalizacji. Największym problemem do zamodelowania byłaby zmienna związana z czasem. Na pewno jednak sprawiłaby ona, że model byłby zdecydowanie bardziej realistyczny. Wydaje mi się, że
    odpowiednie określenie czasu wymaganego do stworzenia maszyn oraz ciągników mogłoby sprawić, że sprzedaż towarów mogłaby być bardziej różnorodna.
  \item Obecnie model głównie skupia się na sprzedaży jednego produktu co zazwyczaj nie występuje w przedsiębiorstwach. Można by go rozszerzyć dodając ograniczenia powodujące, że wymagane jest sprzedanie określonych ilości towarów a nie tylko limitowanie ich sprzedaży. 
    Z pewnością takie rozwinięcie modelu wpłynęłoby na lepsze opisanie przez niego rzeczywistości i nie powinno znacznie go skomplikować.
\end{itemize}




\end{document}
